---
title: "Дайджест №19 (31 мая - 6 июня 2010)"
date: "2010-06-07"
---

Встреча команды на LGM, пусть и не в полном её составе, определённо позитивно повлияла на разработку.

Изменения в GIMP:

- **Свен Нойманн** подчистил сценарий, экспортирующий цветовые палитры в файлы разных форматов;
- **Барак Иткин** начал работать над экспортом в PDF. Для начала добавлена функция экспорта Pango-разметки текста;
- **Мартин Нордхольц** продолжил работу над однооконным режимом;
- **Митч Наттерер** занялся подготовкой базы для работы студентки, которая в рамках программы Google Summer of Code будет работать над отрисовкой параметров инструментов на холсте. Кроме того, он исправил ошибку, из-за которой в базе данных процедур (PDB) создавались неправильные диапазоны значений для переменных. Он же исправил отображение индикатора прогресса масштабирования в статусной строке.

Ещё одно изменение, внесённое Митчем, достойно особого внимания.

В ходе предыдущей программы Google Summer of Code двумя студентами канадского университета под руководством профессора Николя Робидо были написаны пять сэмплеров (см. [Интерполяция](http://docs.gimp.org/ru/glossary.html) в глоссарии), применяющихся при трансформации изображений и выбирающихся автоматически в зависимости от задачи.

Последние версии новых сэмплеров доступны пока что только в виде [патчей в трекере GNOME](https://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=619314).  Если быть более точным, в виде патчей отправлены улучшенные версии сэмплеров upsize и upsharp.

В первом сэмплере реализована интерполяция, известная под названием Locally Bounded Bicubic или LBB, которая хорошо подходит для таких трансформаций как увеличение и вращение.

Вторая использует модифицированную версию LBB с подавлением гало и лучше всего подходит для изображений вроде фотографий, особенно слегка размытых, в которых она делает края более резкими и прямыми.

Новые сэмплеры оказались настолько хороши, что разработчики GIMP решили сделать возможным их использование в программе уже сейчас. Первые шаги к использованию этих сэмплеров GIMP и были сделаны Митчем на предыдущей неделе: при использовании GEGL для построения проекции (Вид > Use GEGL) теперь используется оператор gegl:scale. Заодно написан и добавлен в код масштабирования небольшой макрос, измеряющий время, уходящее на создание проекции.

По всей видимости, в ближайшем будущем патчи авторов сэмплеров будут наконец-то интегрированы в GEGL. Николя уже обещает новые сэмплеры, уменьшающие количество артефактов, видимых на краях.

Изменений в GEGL и babl не было.
